\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[german]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{setspace}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wasysym} 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ulem}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{stmaryrd }
\usepackage[a4paper,
left=1.8cm, right=1.8cm,
top=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees,petri,decorations,arrows,automata,shapes,shadows,positioning,plotmarks}

\newcommand{\rf}{\right\rfloor}
\newcommand{\lf}{\left\lfloor}
\newcommand{\tabspace}{15cm}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}

\begin{document}
\begin{center}
\Large{Theoretische Grundlagen der Informatik 3: Hausaufgabenabgabe 11} \\
\large{Tutorium: Sebastian , Mi 14.00 - 16.00 Uhr}
\end{center}
\begin{tabbing}
Tom Nick \hspace{2cm}\= - 340528\\
Maximillian Bachl \> - 341455 \\
Marius Liwotto\> -  341051
\end{tabbing}
\subsection*{Aufgabe 1}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item
	\begin{enumerate}[a)]
	
		\item \textbf{Behauptung: } Das untenstehende Sequenzkalkül ist korrekt:
		\[ (\exists \Rightarrow) \frac{\Phi, \psi(c) \Rightarrow \Delta}{\Phi, \exists x \psi(x)\Rightarrow \Delta} c \text{ kommt nicht in $\Phi,\delta,\psi(x)$ vor}\]
		\textbf{Beweis:} 
		Sei $J = (\mathcal{A},\beta)$ ein $\tau$-Interpretation die $\Phi$ und für mindestens ein $x$, $\psi(x)$ erfüllt. Also:
		\begin{align*}
			J &\vDash \Phi \\
			J &\vDash \exists x \psi(x)
		\end{align*}
		Sei $a := \llbracket c \rrbracket^{J}$. Also gilt $J \vDash \psi[x/a]$, daraus folgt offensichtlich, dass $J \vDash \psi(c)$ gilt. Nach Vorraussetzung gibt es also ein $\varphi \in \Delta$, sodass $J \vDash \varphi$.
		\item \textbf{Behauptung: } Das untenstehende Sequenzkalkül ist korrekt:
		\[ (\Rightarrow \exists) \frac{\Phi \Rightarrow \Delta,\psi(t)}{\Phi \Rightarrow \Delta, \exists x \psi (x)} \]
		\textbf{Beweis:} 
		Sei $\tau$ die Signatur die alle Relations-, Funktions- und Konstantensymbole enthält, die in $\Phi, \Delta, \psi(x)$ vorkommen, aber nicht $t$.
		Sei $\mathcal{J} = (\mathcal{A},\beta)$ eine $\tau$-Interpretation mit $J \vDash \Phi$.
		Nach Vorraussetzung erfüllt $J$ eine Formel in $\Delta \cup \{ \psi(t) \}$
		\begin{enumerate}[\text{Fall: } 1.]
			\item $\mathcal{J} \vDash \varphi \in \Delta$, dies gilt offensichtlich.
			\item $\mathcal{J} \vDash \psi(t)$ \\
			Z.z. $\mathcal{J} \vDash \exists \forall x \psi(x)$ \\
			Sei $J_a$ die $\tau \cup \{t\}$-Interpretation sodass $\mathcal{J}_a$ die Konstante $c$ mit $a$ belegt und sonst ist $\mathcal{J}_a$ gleich $J$.
			Es gilt $\mathcal{J}_{a\mid_\tau}$ = $J$, daraus folgt, dass $\forall \varphi \in \Delta.J_a \not \vDash \varphi$. Also muss $J_a \vDash \psi(t)$.
			Also gilt $\mathcal{J} \vDash \psi[a]$ für mindestens ein $a \in A$. Daher also $J \vDash \exists \psi (x)$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection*{Aufgabe 2}
\begin{enumerate}[(i)]
\item
$$\frac{\Phi, \psi \Rightarrow \Delta}{\Phi \Rightarrow \Delta}$$

Wir geben ein Gegenbeispiel an. Wir wählen $\Phi = \{\top\}$, $\psi = \bot$ sowie $\Delta = \{\top\}$. 

Dann gilt:

$$\frac{\{\top\}, \bot \Rightarrow \{\top\}}{\{\top\} \Rightarrow \{\top\}}$$

Somit gilt in jeder beliebigen Interpretation $\mathcal{J}$, dass die obere Sequenz ungültig ist, die untere aber nicht.
\item
$$\frac{\Phi, \lnot\forall x\varphi \Rightarrow \Delta}{\Phi \Rightarrow \Delta, \exists x \varphi}$$

Wir geben ein Gegenbeispiel an. Wir wählen $\Phi = \{\top\}$, $\varphi = (x=x)$ sowie $\Delta = \emptyset$. 

Dann gilt:

$$\frac{\{\top\}, (\lnot \forall x ~ x = x) \Rightarrow \emptyset}{\{\top\} \Rightarrow (\exists x~ x=x)}$$

Somit gibt es offensichtlich eine Interpretation, sodass die obere Sequenz gültig ist, die untere aber nicht


\end{enumerate}
\subsection*{Aufgabe 3}
Es gilt:
\begin{align*}
	\{ \forall x f(x) = x \} \Rightarrow \{ f(f(c)) = c \} \equiv \{ \forall x f(x) = x \} \cup \{ \forall x f(x) = x \}   \Rightarrow \{ f(f(c)) = c \}
\end{align*}
Mit dem Sequenzenkalkül kann man das Axiom nun beweisen:
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\{f(f(c)) = c \} \Rightarrow \{f(f(c)) = c \}$}
	\LeftLabel{$(\mathcal{S} \Rightarrow)$}
	\UnaryInfC{$\{f(c) = c, f(f(c)) = f(c) \} \Rightarrow \{f(f(c)) = c \}$}
	\LeftLabel{$(\forall \Rightarrow)$}
	\UnaryInfC{$\{\forall x f(x) = x, f(f(c)) = f(c) \} \Rightarrow \{f(f(c)) = c \}$}
	\LeftLabel{$(\forall \Rightarrow)$}
	\UnaryInfC{$\{ \forall x f(x) = x \} \cup \{ \forall x f(x) = x \}   \Rightarrow \{ f(f(c)) = c \}$}
\end{prooftree}
\subsection*{Aufgabe 4}
Da $\sigma = \emptyset$ gilt, dass alle Formeln $\varphi \in FO[\sigma]$ in der Auswertung in verschiedenen $\sigma$-Strukturen sich nur über den Quantorenrang von $\varphi$ unterscheiden. Da $\varphi$ endlich ist (Eingabe ist endlich), hat $\varphi$ einen Quantorenrang $qr(\varphi) = m$. Würde man nun eine $\sigma$-Struktur suchen die ein Modell von $\varphi$ ist, würde es reichen beliebige Strukturen  mit $m$ Elementen zu testen, da jede Struktur mit mehr als $m$ Elementen elementar-äquivalent zu der mit $m$ ist. Damit kann jede Berechnung der Turingmaschine die ein $\varphi$ bekommen hat, nach dem untersuchen von Strukturen mit $1-m$ Elementen abbrechen, falls keine gefunden wurde und eindeutig sagen, dass es kein Modell gibt bzw. dass es ein Modell gibt. Dies entspricht der Definition von Entscheidbarkeit.

\end{document}