\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[german]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{setspace}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wasysym} 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{ulem}
\usepackage{ stmaryrd }
\usepackage[a4paper,
left=1.8cm, right=1.8cm,
top=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\ts}{\textsf}

\usepackage{tabularx}

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}


\author{}

\begin{document}

\begin{center}
\Large{Theoretische Grundlagen der Informatik 3: Hausaufgabenabgabe 2} \\
\large{Tutorium: Sebastian , Mi 14.00 - 16.00 Uhr}
\end{center}
\begin{tabbing}
Tom Nick \hspace{2cm}\= - 340528\\
Maximillian Bachl \> - 341455 \\
Marius Liwotto\> -  341051
\end{tabbing}
	\subsection*{Aufgabe 1}

	\( N_k = \{X_{ik}~|~(v_i,v_k) \in E \wedge v_i,v_k \in V \} \)
	
	\begin{enumerate}
	\item[(i)]	
	\( \varphi_n = \bigwedge\limits_{k = 1}^{n} (\bigvee\limits_{c = 1}^{\#(N_k)} X_{kc} \in  N_k) \)

	\item[(ii)]
	\( \phi(k) = \begin{cases}	
	(X_{ij} \wedge X_{i(j+1)}) \wedge (\neg X_{i(j+2)} \wedge ... \wedge \neg X_{i(j+m)}), & \#(N_k) \geq 2\\
	X_{ij}, & \#(N_k) = 1 \wedge X_{ij} \in N_k 	
	\end{cases} \)
	
	\ \\ \( \varphi_n = \bigwedge\limits_{k = 1}^{\#V} (\phi(k))
	\)
	
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Aufgabe 2}	
	\begin{enumerate}[(i)]
	\item 
	\begin{align*}
	\varphi \mathcal{S} &= \mathcal{S}(((X \land Y) \lor Z) \leftrightarrow (((X \lor \neg Y) \leftrightarrow Y)) \\
	&= (\mathcal{S} ((X \land Y) \lor Z) \leftrightarrow \mathcal{S}(((X \lor \neg Y) \leftrightarrow Y) ) \\
	&= ((\mathcal{S}(X \land Y)  \lor \mathcal{S}(Z) ) \leftrightarrow ((\mathcal{S}(X \lor \neg Y)  \leftrightarrow \mathcal{S}(Y) ) ) \\
	&= (((\mathcal{S}(X) \land \mathcal{S}(Y))  \lor Z ) \leftrightarrow (((\mathcal{S}(X) \lor \neg \mathcal{S}(Y))  \leftrightarrow (Y \leftrightarrow (Z \rightarrow (Y \land Z)) ) ) \\
	&= ((((Z \lor U) \land (Y \leftrightarrow (Z \rightarrow (Y \land Z)))  \lor Z ) \leftrightarrow (((Z \lor U) \lor \neg (Y \leftrightarrow (Z \rightarrow (Y \land Z)))  \leftrightarrow (Y \leftrightarrow (Z \rightarrow (Y \land Z)) ) ) \\
	\end{align*}
	\item
	\begin{align*}
	\beta\mathcal{S}(X) &= \llbracket \mathcal{S}(X)\rrbracket^\beta \\
	\beta\mathcal{S}(Y) &= \llbracket \mathcal{S}(Y)\rrbracket^\beta \\
	\beta\mathcal{S}(U) &= \beta(U)
	\end{align*}
	\begin{itemize}
	\item $\beta\mathcal{S}$ ist passend für $\varphi$, da $\{X, Y\} = \textsf{var}(\varphi) \subseteq \textsf{Dom}(\beta\mathcal{S}) = \{X,Y,U \}$ \\
	$\beta$ ist passend für $\varphi\mathcal{S}$, da $\{X, Y, U\} = \textsf{var}(\varphi\mathcal{S}) \subseteq \textsf{Dom}(\beta) = \{X,Y,U \}$ 
	\item Dies ist im Substitutionslemma bewiesen, was ja eine vollständige Verifikation ist, dass es auch mit der  hier angegebenen Formel, Substitution und Belegung gilt.
	
	\end{itemize}
		
	\end{enumerate}
	\subsection*{Aufgabe 3}
	\begin{align*}
	\varphi_1 \equiv X \Rightarrow (Y \wedge Z) 
	&\equiv \neg X \vee (Y \wedge Z) \\
	&\equiv (\neg X \vee Y) \wedge (\neg X \vee Z) \\
	&\equiv (X \Rightarrow Y) \wedge (X \Rightarrow Z) \\
	&\equiv \psi_1 \\
	\end{align*}
	\begin{align*}
	\varphi_2 \equiv (X \wedge Y \wedge Z) \Rightarrow Q 
	&\equiv \neg (X \wedge Y \wedge Z) \vee Q \\
	&\equiv \neg X \vee \neg Y \vee \neg Z \vee Q \\
	&\equiv (\neg X \vee (\neg Y \vee (\neg Z \vee Q))) \\
	&\equiv (X \Rightarrow (Y \Rightarrow (Z \Rightarrow Q))) \\
	&\equiv \psi_2 
	\end{align*}	 \
	
	\begin{align*}
	\varphi_3 \equiv (X \wedge Y) \Rightarrow \neg (Z \Rightarrow X) 
	&\equiv \neg (X \wedge Y) \vee \neg (\neg Z \vee X)  \\
	&\equiv (\neg X \vee \neg Y) \vee (Z \wedge \neg X)  \\
	&\equiv (\neg X \vee \neg Y \vee Z) \wedge (\neg X \vee \neg Y \vee \neg X)  \\
	&\equiv (\neg X \vee \neg Y \vee Z) \wedge (\neg X \vee \neg Y)  \\
	&\equiv (\neg X \vee \neg Y) \\
	&\equiv (\neg X \vee \neg Y) \wedge T \\
	&\equiv (\neg X \vee \neg Y) \wedge (\neg X \vee X) \\
	&\equiv (\neg X \vee \neg Y) \wedge (Y \vee \neg X \vee X) \\
	&\equiv (\neg X \vee \neg Y) \wedge (Y \vee X) \vee \neg X \\
	&\equiv (X \Rightarrow \neg Y) \wedge (\neg Y \Rightarrow X) \vee \neg X \\
	&\equiv \psi_3 
	\end{align*}
	
	\begin{align*}
	\varphi_4 \equiv (Y \Rightarrow Z) \Rightarrow (Y \Rightarrow X) 
	&\equiv \neg (Y \Rightarrow Z) \vee (Y \Rightarrow X) \\
	&\equiv \neg (\neg Y \vee Z) \vee (\neg Y \vee X) \\
	&\equiv (Y \wedge \neg Z) \vee (\neg Y \vee X) \\
	&\equiv (Y \vee \neg Y \vee X) \wedge (\neg Z \vee \neg Y \vee X)\\
	&\equiv (T \vee X) \wedge (\neg Z \vee \neg Y \vee X)\\
	&\equiv T \wedge (\neg Z \vee \neg Y \vee X)\\
	&\equiv \neg Z \vee \neg Y \vee X\\
	&\equiv \psi_4 
	\end{align*}
	
	\begin{align*}
	\varphi_5 = (X \wedge\neg Y) \vee (Y \wedge \neg X) 
	&\equiv \neg (\neg X \vee Y) \vee \neg (\neg Y \vee X) \\
	&\equiv \neg (X \Rightarrow Y) \vee \neg (Y \Rightarrow X) \\
	&\equiv \neg ((X \Rightarrow Y) \wedge (Y \Rightarrow X)) \\
	&\equiv \neg (X \Leftrightarrow Y) \\
	&\equiv \psi_5 
	\end{align*}
	
	\subsection*{Aufgabe 4}
	Aus der VL wissen wir, dass zu jeder aussagenlogischen Formel eine äquivalente KNF existiert. \\
	Folglich gilt: $\varphi \equiv knf_{\varphi} = \bigwedge\limits_{i=1}^{n} \bigvee\limits_{j=1}^{m} L_{ij}$ \\
	Aus $\varphi \equiv True$ kann man folgern, dass alle Disjunktionsterme von $knf_{\varphi}$ wahr sein müssen.\\
	Des Weiteren gilt, dass $\chi$ die folgende äquivalente Form besitzt, wenn $\chi$ keine Tautologie ist:
	
	\ \\ \( \chi \equiv t_{\varphi 1} \vee ... \vee  t_{\varphi i} \vee \gamma \text{ mit } \\
	\gamma \in AL,~t_{\varphi i} \text{ ist ein Disjunktionsterm
	mit i $\in [1,u]$ und 1 $\leq$ u $\leq$ n von } \\ 
	knf_{\varphi} \text{ und } var(\gamma) ~\cap~ var(\varphi) = \emptyset \)
	
	\ \\Würde dies nicht gelten, so gäbe es eine passende Belegung $\beta$, \\
	sodass $\llbracket \chi \rrbracket ^\beta \equiv False$, obwohl $\varphi \equiv True$. \\
	Das stünde im Widerspruch zur Aussage, dass $\varphi \Rightarrow \chi$ gilt. \\
	Ist $\chi$ eine Tautologie gilt: $t_{\varphi} = True$ \\
	Aus der Struktur von $\chi$ folgt ebenfalls, dass $t_{\varphi}$ folgende Bedingungen erfüllt:\\
	\ \\ \(\varphi \Rightarrow t_{\varphi} \wedge t_{\varphi} \Rightarrow \chi \wedge var(t_{\varphi}) \subseteq 		  	var(\varphi) \cap var(\chi) \)
	
	\ \\Daraus folgt, dass für alle Formeln $\varphi$, $\chi \in$ AL gilt mit $\varphi \Rightarrow \chi \equiv True$:
	
	\ \\ \( \exists \psi \in AL. \varphi \Rightarrow \psi \wedge 
	\psi \Rightarrow \chi \wedge var(\psi) \subseteq var(\varphi) \cap var(\chi) \)
\end{document}