\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[german]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{setspace}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wasysym} 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ulem}
\usepackage{stmaryrd }
\usepackage[a4paper,
left=1.8cm, right=1.8cm,
top=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}
\usepackage{tabularx}
\begin{document}

\begin{center}
\Large{Theoretische Grundlagen der Informatik 3: Hausaufgabenabgabe 5} \\
\large{Tutorium: Sebastian , Mi 14.00 - 16.00 Uhr}
\end{center}
\begin{tabbing}
Tom Nick \hspace{2cm}\= - 340528\\
Maximillian Bachl \> - 341455 \\
Marius Liwotto\> -  341051
\end{tabbing}
\subsection*{Aufgabe 1}
\begin{enumerate}[(i)]
\item 	Die wohl einfachste Methode um eine Formel in eine KNF umzuformen ist per Wahrheitstabelle:
	\[
	\left.\begin{array}{cccc|c}
		\toprule 
		A & B & C & D & \varphi\\
		\midrule
		0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
		0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
		0 & 0 & 1 & 0 & 1\\
		0 & 0 & 1 & 1 & 1\\
		0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
		1 & 0 & 0 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 0 & 1 & 1\\
		1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
		1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
		1 & 1 & 0 & 0 & 0\\
		1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		1 & 1 & 1 & 0 & 1\\
		1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
		\bottomrule
		\end{array} \quad \right\} ( \lnot A \lor  \lnot B \lor C \lor D) \land (\lnot A \lor B \lor \lnot C \lor D) = \varphi'
	 \]
\item
	Vielleicht bin ich ja jetzt ganz dumm, aber $\phi''$ ist z.B. einfach $A \lor B \lor C$. Oder hab ich da was falsch verstanden? -- Max
% \item  	\begin{enumerate}[$\quad$ 1.]
% 		\item  	Wegen Assoziativgesetz gilt: \[\varphi' \equiv  ( (\lnot A \lor  \lnot B) \lor (C \lor D)) \land ((\lnot A \lor B) \lor (\lnot C \lor D)) \]
% 		\item  	Füge für jede Klausel der Form $(X \lor Y)$ eine Variable $Z_i$ ein und bilde Klauseln der Form:
% 			\[((X \lor Y) \leftrightarrow Z_i) \] 
% 			Falls man diese Klauseln verundet und zusätzlich $Z_0$ mit dem Term verundet, entsteht ein Erfüllbarkeits\-äquivalenter Term (Siehe Schöning S. 160), also gilt:
% 			\begin{align*} \varphi' \equiv   &Z_0 \land (Z_0 \leftrightarrow (Z_1 \lor Z_2)) 
% 			\land (Z_1 \leftrightarrow (Z_3 \lor Z_4)) \\
% 			&\land (Z_2 \leftrightarrow (Z_5 \lor Z_6)) 
% 			\land (Z_3 \leftrightarrow (\lnot A \lor  \lnot B)) \\
% 			&\land (Z_4 \leftrightarrow (C \lor D))) 
% 			\land (Z_5 \leftrightarrow(\lnot A \lor B)) 
% 			\land (Z_6\leftrightarrow(\lnot C \lor D))
% 			\end{align*}
% 		\item 	Es gilt:
% 			\[Z \leftrightarrow (X \lor Y) \equiv (Z \lor \lnot X) \land (\lnot Z \lor X \lor Y) \land (Z \lor \lnot Y)\]
% 			Also gilt:
% 			\begin{align*} \varphi' \equiv   &Z_0 \land ((\lnot Z_0 \lor Z_1 \lor Z_2) \land (Z_0 \lor \lnot Z_1) \land (Z_0 \lor \lnot Z_2)) 
% 			\land ((\lnot Z_1 \lor Z_3 \lor Z_4) \land (Z_1 \lor \lnot Z_3) \land (Z_1 \lor \lnot Z_4)) \\
% 			&\land ((\lnot Z_2 \lor Z_5 \lor Z_6) \land (Z_2 \lor \lnot Z_5) \land (Z_2 \lor \lnot Z_6)) 
% 			\land ((\lnot Z_3 \lor\lnot A \lor  \lnot B) \land (Z_3 \lor A) \land (Z_3 \lor B)) \\
% 			&\land (( \lnot Z_4 \lor C \lor D) \land (Z_4 \lor \lnot C) (Z_4 \lor \lnot D)) 
% 			\land ((\lnot Z_5 \lor \lnot A \lor B) \land (Z_5 \lor A) \land (Z_5 \lor \lnot B)) \\
% 			&\land ((\lnot Z_6\lor \lnot C \lor D) \land (Z_6 \lor C) \land (Z_6 \lor \lnot D))
% 			\end{align*}
% 		\item 	Wegen Assosiativgesetz gilt:
% 			\begin{align*} \varphi''    &Z_0 \land (\lnot Z_0 \lor Z_1 \lor Z_2) \land (Z_0 \lor \lnot Z_1) \land (Z_0 \lor \lnot Z_2) 
% 			\land (\lnot Z_1 \lor Z_3 \lor Z_4) \land (Z_1 \lor \lnot Z_3) \land (Z_1 \lor \lnot Z_4) \\
% 			&\land (\lnot Z_2 \lor Z_5 \lor Z_6) \land (Z_2 \lor \lnot Z_5) \land (Z_2 \lor \lnot Z_6))
% 			\land (\lnot Z_3 \lor\lnot A \lor  \lnot B) \land (Z_3 \lor A) \land (Z_3 \lor B) \\
% 			&\land ( \lnot Z_4 \lor C \lor D) \land (Z_4 \lor \lnot C) (Z_4 \lor \lnot D)
% 			\land (\lnot Z_5 \lor \lnot A \lor B) \land (Z_5 \lor A) \land (Z_5 \lor \lnot B) \\
% 			&\land (\lnot Z_6\lor \lnot C \lor D) \land (Z_6 \lor C) \land (Z_6 \lor \lnot D)
% 			\end{align*}
% 	\end{enumerate}
 \end{enumerate}
\section*{Aufgabe 2}
Lösungsansatz: \url{http://de.wikipedia.org/wiki/Erf%C3%BCllbarkeits%C3%A4quivalenz}
\section*{Aufgabe 3}
\section*{Aufgabe 4}
\begin{enumerate}[(i)]
\item
$\phi_1$ ist in H-Form.\\
$\phi_2$ ist nicht in H-Form (keine KNF).\\
$\phi_3$ ist nicht in H-Form (mehr als ein positives Literal).\\
\item
% Nach Definition ist $(\beta \sqcap \beta')(X) = 1$ wenn $\beta$ und $\beta'$ von X ebenfalls 1 sind.

% Nach Annahme gilt: 
% $$\beta \models \phi \land \beta' \models \phi$$
Sei $\phi$ eine beliebige Formel in H-Form. Damit $\phi$ erfüllt ist, muss jede Klausel erfüllt werden. 

Annahmen: $\beta \models \phi$ und $\beta' \models \phi$

Es gibt folgende Fälle für den Aufbau einer Klausel $k$:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $k = X$\\
	Um k zu erfüllen muss $\beta(X) = 1$ und $\beta'(X) = 1$. Somit ist per Definiton auch $(\beta \sqcap \beta')(X) = 1$ und $(\beta \sqcap \beta')$ erfüllt diese Klausel.
\item $k = \lnot X$\\
	Um k zu erfüllen muss $\beta(X) = 0$ und $\beta'(X) = 0$. Somit ist per Definiton auch $(\beta \sqcap \beta')(X) = 0$ und $(\beta \sqcap \beta')$ erfüllt diese Klausel.
\item $k = \lnot X \lor \lnot Y \lor \lnot Z \lor ...$\\
	Um k zu erfüllen muss es ein $X$ und $Y$ geben, sodass $\beta(X) = 0$ und $\beta(Y) = 0$. $X$ und $Y$ müssen nicht die gleiche Variable sein. Somit ist per Definiton auch $(\beta \sqcap \beta')(X) = 0$ und $(\beta \sqcap \beta')(Y) = 0$ und $(\beta \sqcap \beta')$ erfüllt diese Klausel.
\item $k = X \lor \lnot Y \lor \lnot Z \lor ...$\\
	Um diese Formel zu erfüllen gibt es wiederum 4 Fälle:
	\begin{enumerate}[(1)]
	\item
	$\beta(X) = 1$ und $\beta'(X) = 1$\\
	Dann gilt $(\beta \sqcap \beta')(X) = 1$ und $\beta \sqcap \beta'$ erfüllt die Formel.
	\item
	$\beta(X) = 1$ und $\beta'(Y) = 0$\\
	Dann gilt $(\beta \sqcap \beta')(Y) = 0$ und $\beta \sqcap \beta'$ erfüllt die Formel.
	\item
	$\beta(Y) = 0$ und $\beta'(X) = 1$\\
	Dann gilt $(\beta \sqcap \beta')(Y) = 0$ und $\beta \sqcap \beta'$ erfüllt die Formel.
	\item
	$\beta(Y) = 0$ und $\beta'(Z) = 0$\\
	Dann gilt $(\beta \sqcap \beta')(Y) = 0$ und $\beta \sqcap \beta'$ erfüllt die Formel.
	\end{enumerate}
	$X$ und $Y$ stehen hier für beliebige, in der Klausel negiert vorkommende Variablen.
\end{enumerate}
\item 
Wir wählen $\phi = A \lor B$ als Formel in KNF.

% Die Wahrheitstabelle sieht dann folgendermaßen aus:
% \[
% \begin{array}{ccc}
% 	\toprule 
% 	A & \lor & B\\
% 	\midrule
% 	0 & 0 & 0\\
% 	0 & 1 & 1\\
% 	1 & 1 & 0\\
% 	1 & 1 & 1\\
% 	\bottomrule
% \end{array}
% \]
Formte man $\phi$ in H-Form um, so würde diese ebenfalls nur aus den beiden Variablen $A$ und $B$ bestehen und hätte höchstens 3 verschiedene Klauseln, nämlich $\lnot A \lor \lnot B$, $\lnot A \lor B$, $A \lor \lnot B$, da $A \lor B$ nicht der H-Form genügt. \\
Klauseln, die äquivalent zu $\top$ oder $\bot$ sind, werden ebenfalls nicht betrachtet, da sie trivialerweise nicht äquivalent zu $\phi$ sein können.

Alle Formeln, die sich aus den 3 Klauseln bilden lassen, sind nicht äquivalent zu $\phi$.

\begin{enumerate}[(a)]
\item
$(\lnot A \lor \lnot B) \land (\lnot A \lor B) \not \equiv \phi$
\item
$(\lnot A \lor \lnot B) \land (A \lor \lnot B) \not \equiv \phi$
\item
$(\lnot A \lor B) \land (A \lor \lnot B) \not \equiv \phi$
\end{enumerate}
Die Fälle, die 3 Klauseln jeweils mit sich selbst zu verunden, sind trivialerweise nicht äquivalent zu $\phi$.
Somit gibt es keine äquivalente Formel in H-Form zu $\phi$
\end{enumerate}
\end{document}


