\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[german]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{setspace}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wasysym} 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ulem}
\usepackage{stmaryrd }
\usepackage[a4paper,
left=1.8cm, right=1.8cm,
top=2.0cm, bottom=2.0cm]{geometry}
\usepackage{tabularx}

\newcommand{\rf}{\right\rfloor}
\newcommand{\lf}{\left\lfloor}
\newcommand{\tabspace}{15cm}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}

\begin{document}
\begin{center}
\Large{Theoretische Grundlagen der Informatik 3: Hausaufgabenabgabe 7} \\
\large{Tutorium: Sebastian , Mi 14.00 - 16.00 Uhr}
\end{center}
\begin{tabbing}
Tom Nick \hspace{2cm}\= - 340528\\
Maximillian Bachl \> - 341455 \\
Marius Liwotto\> -  341051
\end{tabbing}
\section*{Aufgabe 1}
Die gebundenen Variablen bekommen im nachfolgenden Teil Indizes, die anzeigen, welcher Quantor welche Variablen bindet. Freie Variablen sind somit jene, die keinen Index haben.
\begin{enumerate}[(i)]
\item
$$\varphi_1 = \forall x_1 \forall y_1 \forall z_1 \left(\left( E(x_1,y_1) \land E(y_1,z_1) \rightarrow E(x_1,z_1) \right) \land \exists x_2 E(x_2,x_2) \right)$$
\item
$$\varphi_2 = \forall y_1 ( E(x,y_1) \rightarrow \forall x_1 (E(y_1,x_1) \rightarrow P(x_1))) \rightarrow \forall y_2 (E(x,y_2) \rightarrow P(y_2))$$
\item
$$\varphi_3 = \exists y_1 (E(x,y_1) \land P(y_1)) \to \exists y_2 (E(x,y_2) \land (\lnot \exists x_1(E(y_2,x_1) \land P(x_1)) \land P(y_2)))$$
\end{enumerate}
\section*{Aufgabe 2}
\begin{enumerate}[(i)]
\item
	\begin{itemize}
		\item 	\textbf{Konstruktion: } \\
			\( h: \N \rightarrow \Z \\
			n \mapsto n \)
		\item 	\textbf{Beweis für Richtigkeit des Homomorphismus:} 
			\begin{itemize}
				\item 	\textbf{Konstanten:}\\
					\( h(0^{\mathcal{N}}) = 0^{\mathcal{N}} = 0 \\
					h(1^{\mathcal{N}}) = 1^{\mathcal{N}} = 1 \) 
				\item  	\textbf{Operatoren:} \\
					Sei $n_1,n_2 \in \N$:
					\begin{align*} h(+^{\mathcal{N}} (n_1,n_2)) &= h(n_1 + n_2) = n_1 + n_2 
					= h(n_1) + h(n_2) = +^{\mathcal{Z}} (h(n_1),h(n_2)) \\
					 h(\cdot^{\mathcal{N}} (n_1,n_2)) &= h(n_1 \cdot n_2) = n_1 \cdot n_2 
					= h(n_1) \cdot h(n_2) = \cdot^{\mathcal{Z}} (h(n_1),h(n_2)) \end{align*}
			\end{itemize}
	Somit ist h ein gültiger Homomorphismus von $\N$ nach $\Z$.
	\end{itemize}

\item
	Angenommen es gäbe besagten Homomorphismus. 
	Nach der Definition des Homomorphismus, müssen die Konstantensymbole wieder auf sich abgebildet werden.
	Somit gilt: 
	\begin{flalign*}
		h(0^{\mathcal{Z}}) &= 0^{\mathcal{N}} = 0  &\\
		h(1^{\mathcal{Z}}) &= 1^{\mathcal{N}} = 1 &
	\end{flalign*}
	Außerdem gilt: 
	\begin{flalign}
	 	h(\cdot^{\mathcal{Z}}(-1,-1)) &= h(1) \overset{Def. Hom.}{=} 1 = \cdot^{\mathcal{N}}(h(-1),h(-1)) \Rightarrow -1 \mapsto 1 &\\
		h(+^{\mathcal{Z}}(-1,1)) &= h(0) = 0 \neq 2 = +^{\mathcal{N}}(1,1) = +^{\mathcal{N}}(h(-1),h(1)) & 
	\end{flalign}
	Somit entsteht aus (1) und (2) unweigerlich ein Widerspruch, wenn es einen Homomorphismus von $\mathbb{Z}$ nach $\mathbb{N}$ gäbe.

	\end{enumerate}
\newpage
\section*{Aufgabe 3}
Damit $\mathfrak{B}_{h(A)} \subseteq \mathfrak{B}$ gilt, müssen folgende Bedingungen erfüllt sein: 
\begin{enumerate}
\item[(i)]
	Das Bild von h(A) $\subseteq$ B 
\item[(ii)]
	Für alle Operatoren $op^\mathfrak{B}_{h(A)}$ der Substruktur $\mathfrak{B}_{h(A)}$, muss gelten, 
	dass sie abgeschlossen bzgl. des Bildes von h(A) sind.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
	\item 	\textbf{Beweis für (i):}\\
		Der Homomorphismus h ist als Funktion folgendermaßen definiert: 
		\[\text{h: A}\rightarrow\text{B} \]
		Daraus folgt sofort, dass h(A) $\subseteq$ B ist. 
	\item  	\textbf{Beweis für (ii)}
		Da h ein Homomorphismus von A  nach B ist, muss gelten mit n als Stelligkeit des Operators: 
		\[ (*)~ \forall a_1~ \forall a_2 ... \forall a_n~ h(op^{\mathfrak{A}}(a_1,a_2,...,a_n)) 
		= op^{\mathfrak{B}}(h(a_1),h(a_2),...,h(a_n)) 
		= op^{\mathfrak{B}}_{h(A)}(h(a_1),h(a_2),...,h(a_n))\] 
Wären die Operatoren nicht abgeschlossen bzgl. des Bildes von h, dann würde folgendes gelten: 
\[\exists a_1~ \exists a_2 ... \exists a_n~ (op^\mathfrak{B}_{h(A)} (h(a_1),h(a_2),...,h(a_n))) \notin \text{h(A)} \]
Nach (*) gilt aber: 
\[\forall a_1~ \forall a_2 ... \forall a_n~ 
(h(op^{\mathfrak{A}}(a_1,a_2,...,a_n)) = op^{\mathfrak{B}}_{h(A)}(h(a_1),h(a_2),...,h(a_n)) )\] mit
\[h(op^{\mathfrak{A}}(a_1,a_2,...,a_n)) \in h(A) \Leftrightarrow op^{\mathfrak{B}}_{h(A)}(h(a_1),h(a_2),...,h(a_n)) \in h(A)\]
was ein Widerspruch zur Annahme darstellt. Folglich müssen die Operatoren abgeschlossen sein, weshalb h(A) eine $\sigma$-abgeschlossene Menge ist. 
\end{itemize}
Da (i) und (ii) gilt, folgt nach dem Satz der VL, dass h(A) eine Substruktur $\mathfrak{B}_{h(A)} \subseteq \mathfrak{B}$ induziert.

\section*{Aufgabe 4}
\begin{itemize}
	\item 	\textbf{Struktur: } 
		\begin{flalign*}
			\mathcal{N} &= (\N, <^{\N}) &\\
			n_1 &<^{\mathcal{N}} n_2 \text{~~~~~gdw. ($n_1$ mod 2 $< n_2$ mod 2) $\vee$ (($n_1 \text{ mod  } 2 = n_2 \text{ mod  } 2) \wedge n_1 < n_2$)} &
		\end{flalign*}
		Damit $\mathcal{N}$ und $\mathcal{M}$ isomorph sind, muss es einen Isomorphismus zwischen $\{0,1\} \times \N$ und $\N$ geben.
	\item 	\textbf{Isomorphismus} 
		\begin{flalign*}
			b: \N &\rightarrow \{0,1\} \times \N &\\
			n &\rightarrow (n \text{ mod } 2, \left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor) &
		\end{flalign*} 
	\item  	\textbf{Beweis der Richtigkeit von b:} \\
		b muss folgende Dinge erfüllen: 
		\begin{enumerate}
		\item[(i)]
		b muss eine Bijektion sein: \\
		b: $\N \mapsto \{0,1\} \times \N$

		\item[(ii)]
		Für alle n-stelligen Relationssymbole R $\in \sigma$ 
		und alle $\overline{a} := a_1,a_2,...,a_n \in \N^n$: \\
		wenn $\overline{a} \in \N^n$ genau, dann wenn $(b(a_1),b(a_2),...,b(a_n)) \in \{0,1\} \times \N$

		\item[(iii)]
		Für alle n-stelligen Funtionssymbole f $\in \sigma$ 
		und alle $\overline{a} := a_1,a_2,...,a_n \in \N^n$: \\
		$b(f^{\mathcal{N}}(\overline{a})) = f^{\mathcal{M}}(b(a_1),b(a_2),...,b(a_n))$

		\item[(iv)]
		Für alle Konstantensymbole $c \in \sigma$ gilt: \\
		$b(c^{\mathcal{N}}) = c^{\mathcal{M}}$

		\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item 	\textbf{Beweis für (i):} \\
	Damit b eine Bijektion ist, muss b und seine Inverse die Eigenschaften einer Funktion erfüllen, nämlich Linkstotalität und Injektivität. 
	\begin{itemize}
	 	\item b ist offensichtlich linkstotal.
	 	\item b ist auch injektiv, da Folgendes gilt: \\
			Seien $n_1,n_2 \in \N$ mit $n_1 \neq n_2$: 
			\begin{enumerate}[\textbf{Fall } 1.]
			 	\setlength{\itemindent}{1em}
				\item 	$n_1$ mod 2 $\neq n_2$ mod 2: \\
					b($n_1$) = ($n_1$ mod 2, $\lf \frac{n_1}{2} \rf$) $\neq$ ($n_2$ mod 2, $\lf \frac{n_2}{2} \rf$) = b($n_2$)\\
				\item  	$n_1 + 2 \leq n_2$: \\
					$\lf \frac{n_1}{2} \rf < \lf \frac{n_1 + 2}{2} \rf = \lf \frac{n_1}{2} + 1 \rf \leq \lf \frac{n_2}{2} \rf$ \\  
					$\Rightarrow$ b($n_1$) = ($n_1$ mod 2, $\lf \frac{n_1}{2} \rf$) $\neq$ ($n_2$ mod 2, $\lf \frac{n_2}{2} \rf$) = b($n_2$) 
				\item  	$n_2 + 2 \leq n_1$: \\
					analog zu Fall 2. 
				\item  	$n_1 + 1 = n_2$ oder $n_2 + 1 = n_1$: \\
					Nach Annahme muss $n_1$ eine gerade und $n_2$ eine ungerade Zahl sein oder \\
					umgekehrt. Daraus folgt:\\
					\\
					$n_1$ mod 2 $\neq n_2$ mod 2 $\Rightarrow$ 
					b($n_1$) = ($n_1$ mod 2, $\lf \frac{n_1}{2} \rf$) $\neq$ ($n_2$ mod 2, $\lf \frac{n_2}{2} \rf$) = b($n_2$)
			\end{enumerate}
	Daraus folgt, dass b($n_1$) $\neq$ b($n_2$) und damit die Injektivität von b.

	\end{itemize}

	Die Inverse von b:
	\begin{flalign*}
		 b^{-1}: \{0,1\} \times \N &\rightarrow \N  &\\
		(k, n) &\rightarrow 
		\begin{cases}
			2 \cdot n, & k = 0 \\
			2 \cdot n + 1, & sonst
		\end{cases}& 
	\end{flalign*}
	\begin{itemize}
		\item 	$b^{-1}$ ist offensichtlich linkstotal. 
		\item 	$b^{-1}$ ist auch injektiv, da Folgendes gilt: \\
			Seien $(k_1,n_1),(k_2,n_2) \in \{0,1\} \times \N$ mit $(k_1,n_1) \neq (k_2,n_2)$: \\
			\begin{enumerate}[\textbf{Fall } 1.]
				\setlength{\itemindent}{1em}
				\item 	$k_1 = 0 \neq 1 = k_2$: \\
					$b^{-1} (k_1,n_1) = 2 \cdot n_1 \neq 2 \cdot n_2 + 1 = b^{-1} (k_1,n_2)$ 
				\item 	$k_1 = 1 \neq 0 = k_2$: \\
					analog zu Fall 1
				\item  	$n_1 \neq n_2$ und  $k_1 = k_2 = 0$: \\
					$b^{-1} (k_1,n_1) = 2 \cdot n_1 \neq 2 \cdot n_2 = b^{-1} (k_2,n_2)$
				\item  	$n_1 \neq n_2$ und : $k_1 = k_2 = 1$ \\
					$b^{-1} (k_1,n_1) = 2 \cdot n_1 + 1 \neq 2 \cdot n_2 + 1 = b^{-1} (k_2,n_2)$ 				    
			\end{enumerate}
	Die Inverse $b^{-1}$ ist also injektiv. 
	\end{itemize}
	b ist damit eine Bijektion. 
\item  	\textbf{Beweis für (ii):} \\
	2-stelliges Relationssymbol $<$: \\
	\\
	\( \forall a_1 \forall a_2~ ((a_1,a_2) \in <^{N} \\
	\Leftrightarrow (a_1 \text{ mod } 2 < a_2 \text{ mod } 2) \vee ((a_1 \text{ mod } 2 = a_2 \text{ mod } 2) \wedge a_1 < a_2) \\
	\Leftrightarrow (a_1 \text{ mod } 2 < a_2 \text{ mod } 2) \vee ((a_1 \text{ mod } 2 = a_2 \text{ mod } 2) 
	\wedge \lf \frac{a_1}{2} \rf < \lf \frac{a_2}{2} \rf ) \\
	\Leftrightarrow (b(a_1),b(a_2)) \in <^{M}) \) 
\item \textbf{Beweis für (iii):} \\
	Es gibt keine Funktionssymbole aus $\sigma$, also ist hier nichts zu beweisen. 
\item  \textbf{Beweis für (iv):} \\
	Es gibt keine Konstantensymbole aus $\sigma$, also ist hier nichts zu beweisen. 
\end{itemize}
b erfüllt damit i-iv und ist somit ein korrekter Isomorphismus von $\mathcal{N}$ nach $\mathcal{M}$. 
\end{document}